\documentclass[11pt,a4paper]{scrartcl}

\newcommand{\blatt}{2}
\newcommand{\abgabe}{16.\ April 2019}

\input{config.tex}

\begin{document}
\begin{multicols}{2}
		\aufgabe{DBMS vs.\ Dateisystem}{Welches sind die Hauptunterschiede zwischen dem Dateisystem auf Ihrem PC und einem DBMS?}{2}
	
	\aufgabe{Redundanz in DBMS}{Wir haben gesehen, dass unkontrollierte Redundanz unerwünscht ist. Können Sie sich sinnvolle Einsatzmöglichkeiten für eine durch das DBMS \emph{kontrollierte} Redundanz vorstellen?}{2}
	
	\aufgabe{Einsatz von DBMS}{Im Evangelischen Klinikum Weyertal soll ein DBMS eingesetzt werden.
		
		Überlegen Sie sich, welche Daten in einem Krankenhaus anfallen, welche Benutzergruppen (\hand{Sichten}) mit welchen Zugriffsrechten es gibt und welche Anwendungsprogramme für die Nutzer sinnvoll wären.
		
		Wie würde die notwendige Funktionalität \emph{ohne} DBMS realisiert werden? Untersuchen Sie an konkreten Beispielen die in den Folien beschriebenen Probleme.}{4}
	
%	\aufgabe{Datenunabhängigkeit}{Welcher Typ von Datenunabhängigkeit in einem DBMS ist weniger aufwändig zu realisieren, logisch oder physisch? Skizzieren Sie Ihre Antwort möglichst an einem passenden Beispiel.
%		
%		Tipp: Denken Sie daran, dass die logische Ebene das Datenbankschema (also insbesondere die Tabellenstruktur) repräsentiert.}{3}
	
	\baufgabe{Architektur von DBMS}{Konstruieren Sie eine vereinfachte Architekturübersicht eines DBMS (natürlich ohne in der Literatur zu spicken). Orientieren Sie sich dazu an dem Ebenenmodell aus den Folien und den Codd'schen Regeln. Nutzen Sie folgende Punkte zur Orientierung:
		
		\begin{enumerate}[(a)]
			\item Welche Anforderungen haben ein einfacher Arachne-Benutzer, ein fortgeschrittener Benutzer mit SQL-Kenntnissen und ein Datenbankadministrator an das DBS (\hand{DDL, DML})? Welche Schnittstellen benötigen sie?
			\item Welche Informationen müssen verarbeitet werden und welche Softwarekomponenten werden dafür benötigt?
			\item Wie können Anfragen und Manipulationen der Daten im Einklang mit dem Datenbankschema verarbeitet werden?
			\item Wie gestalten Sie die Anbindung der Datenbasis an die Logik des DBMS? Können Sie sich noch andere Dateitypen vorstellen?
			\item Wo würden Sie die Mehrbenutzersynchronisation implementieren, und warum?
		\end{enumerate}
	}{6}\vspace{-1em}
	
	\aufgabe{DBMS Ranking}{Informieren Sie sich unter \texttt{\href{https://www.db-engines.com}{db-engines.com}} über die aktuell populärsten DBMS! Hier brauchen Sie natürlich nichts abgeben.}{0}
	
	\aufgabe{Begrifflichkeiten Modellierung}{
		\begin{enumerate}[(a)]
			\item Erläutern Sie den Unterschied zwischen einem Modell, einem Schema und einem Objekt in eigenen Worten. Stellen Sie insbesondere die Beziehungen zwischen diesen Begriffen heraus.
			\item Konstruieren Sie ein Beispiel für ein Modell, ein Schema und (mindestens) ein Objekt, die miteinander in Beziehung stehen.
		\end{enumerate}
}{3}
	
	\aufgabe{Konzeptueller Entwurf}{Eine Kölner Autovermietung namens \enquote{WeyertalCars} vermietet PKWs.

Die zu speichernden Daten der Autos sind das Kennzeichen, der Typ, die Mietgebühr pro Tag, das Baujahr und die Farbe. Die Mietgebühr für die PKWs eines Typs ist jeweils gleich.
		
		Für die Kunden der Autovermietung sollen neben der Kundennummer noch der Name, die Adresse und die Führerschein-Nr.\ gespeichert werden.
		
		Wenn ein Kunde ein Auto mietet, ist jeweils das Datum des Mietbeginns und des Mietendes zu speichern.
\begin{enumerate}[(a)]
	\item Welche Entitätstypen erkennen Sie hier? Welche versteckten Typen müssen evtl.\ sogar zusätzlich modelliert werden? Erstellen Sie ein einfaches Diagramm mit den benötigten Entitätstypen und deren Attributen.
	\item Verknüpfen Sie die Entitätstypen in Ihrem Diagramm mit Beziehungstypen und wählen Sie geeignete Kardinalitäten (1:1, 1:$n$, oder $n$:$m$, wie in den Folien).
\end{enumerate}
}{4}
\end{multicols}
	
\end{document}